%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\title{Droites Probabilités}
\date{02/05/16}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DS 8 --- A}

\begin{document}

\maketitle

\textbf{\large Nom : ................}

\begin{exercice}[Équations de droites --- 8 points]~

  \begin{center}\begin{tikzpicture}[very thick,scale=0.8]
    % Quadrillage
      \draw[color=gray,step=1,dotted] (-5,-4) grid (3,2);

    % Repère
      \draw[gray, -latex] (-5,0) -- (3,0);
      \draw[gray, -latex] (0,-4) -- (0,2);
      \draw[gray] (1, -5pt) -- (1, 5pt);
      \draw[gray] (-5pt, 1) -- (5pt, 1);
      \draw (1, 0) node[below left]{$I$};
      \draw (0, 1) node[below left]{$J$};
      \draw (0,0) node[below left] {$\mathcal{O}$};

%     % Objets
      \draw (-5, {-10/3}) -- (3, {-2/3}) node [below left]{$d_1$};
      \draw (-1, -4) -- (-1, 2) node[below right] {$d_2$} ;
    \end{tikzpicture}\end{center}
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer par la méthode de votre choix les équations réduites des droites $d_1$ et $d_2$.
    \item Tracer les droites $d_3:y=-\frac{x}{2}-1$ et $d_4:x=2$.
    \item La droite $d_5$ se trouve hors du graphique. On sait qu'elle passe par les points $A(22, 5)$ et $B(30, 9)$.
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer l'équation de la droite $d_5$.
        \item Passe-t-elle au dessus ou en dessous du graphique ? Justifier.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Illettrisme et Niveau d'étude --- 12 points]
  \emph{D'après le sujet de baccalauréat ST2S, Métropole-La Réunion, juin 2015.}

  On parle d'illettrisme pour des personnes adultes qui, après avoir été scolarisées en France, n'ont pas acquis une maîtrise suffisante de la lecture, de l'écriture et du calcul pour être autonomes dans les situations simples de la vie courante.

  On étudie la population adulte âgée de 18 à 65 ans ayant été scolarisée en France.

  \pagebreak

  Selon les données de janvier 2013, on sait que :
  \begin{itemize}
    \item L'effectif total de cette population s'élève à 36 millions d'individus.
    \item La part de cette population qui a effectué une scolarité complète au collège est de 82~\%.
    \item Parmi les personnes ayant effectué une scolarité complète au collège, 97~\% ne sont pas en situation
      d'illettrisme.
    \item Une personne sur quatre, parmi celles qui ont interrompu leur scolarité avant la fin du collège, est en
      situation d'illettrisme.
  \end{itemize}

  Dans la population étudiée, on choisit d'interroger au hasard une personne âgée de 18 à 65 ans qui a été scolarisée en France.

  On note $C$ l'évènement : « la personne a effectué une scolarité complète au collège » et $\overline{C}$ l'évènement contraire.

  On note $I$ l'évènement : « la personne est en situation d'illettrisme » et $\overline{I}$ l'évènement contraire.

  \emph{Dans les questions suivantes, les résultats seront arrondis au millième.}

  \begin{enumerate}
    \item Quelle est la probabilité de l'évènement C ?
    \item Recopier et compléter l'arbre suivant, en reportant sur chaque branche la probabilité correspondante.
      \begin{center}\begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
          \tikzstyle{level 1}=[level distance=2cm, sibling distance=5em]
          \tikzstyle{level 2}=[level distance=2cm, sibling distance=2.5em]
          \tikzstyle{edge from parent}=[draw, sloped=false]
          \node {}
          child {
            node {$\overline{C}$}
            child {
              node {$\overline{I}$}
              edge from parent node[below]{\ldots}
            }
            child {
              node {$I$}
              edge from parent node[above]{\ldots}
            }
            edge from parent node[below]{\ldots}
          }
          child {
            node {$C$}
            child {
              node {$\overline{I}$}
              edge from parent node[below]{\ldots}
            }
            child {
              node {$I$}
              edge from parent node[above]{\ldots}
            }
            edge from parent node[above]{\ldots}
          };
        \end{tikzpicture}\end{center}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Décrire par une phrase l'évènement $C\cap I$ .
        \item Calculer la probabilité de cet évènement.
      \end{enumerate}
    \item Calculer la probabilité de l'évènement $I$.
    \item Un journaliste affirme dans un article que : « Deux personnes en situation d'illettrisme sur trois ont interrompu leur scolarité avant la fin du collège. »

      Que penser de cette affirmation ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
